警隊心態 警隊現況 黃毓民2013年已預視

作者：黃毓民

一九八九年英國希斯堡球場慘劇獨立調查委員會，去年發表一份最終調查報告，指出當天警方安排失當，以致秩序混亂，才釀成人踩人的慘劇，要為慘劇負最大責任，還利物浦球迷清白。報告還揭發警方其時有不少竄改記錄以至插贓嫁禍的惡行。前工黨內政大臣施仲宏形容，八十年代戴卓爾夫人政府強硬打擊工會，警隊瀰漫着一股culture of impunity（姑且稱之為「免死金牌文化」），有「鐵娘子」背書，不需向輿論壓力低頭，便可為所欲為，才令利物浦球迷蒙冤多年。

「免死金牌文化」不獨戴卓爾夫人時代的英國專美，在香港亦日見苗頭。梁振英上周四出席調景嶺明愛專上學院一研討會時，遇上學聯示威，有一名男總督察熊抱女學生示威者，且緊箍其胸部。之後有親政府傳媒引述資深警官意見，說警察職責乃維持秩序及防止意外發生，形勢危急、情況混亂時，警員難以分辨對方性別或身份，要迅速採取行動。但後來有更多圖片發布，顯示另有女示威者被男警官面對面拉扯，難以分辨對方性別之說，不能成立，而當天亦有女警在現場。

到了周日，保安局局長黎棟國為此事解畫，指男警抱女示威者做法是否適當，要視乎實際情況而定。警務處處長曾偉雄在同一場合，拒絕回應事件。

黎棟國此番言論，似有暗示若情況許可，男警員是可以對女示威者上下其手的；再加上他早前就強姦案上升呼籲年輕女性不要喝太多酒的言論，飽受婦女團體批評，西方媒體包括法新社、《每日電訊報》和《華爾街日報》亦有報道事件。這種「怪罪受害者」的言論，若發生在其他文明國家，官員早已下台以謝公眾，他卻老神在在，依然故我。之後他再為總督察護短，亦不足為奇矣。

但論到「免死金牌文化」，大陸才是病入膏肓。上周海南省萬寧市揭發一名校長夥同公務員迷姦該校六名小六女生，翌日中央電視台報道，警方調查結果竟變成了是六名女生主動約校長「開房」！香港官員以至警務人員出錯濫權不問責的風氣不改，大陸這些荒唐事早晚在香港上演。

作者：薩基

只要是稍有波齡的英超球迷，都應該聽過1989年的希爾斯堡慘劇。1989年4月15日的足總盃半準決賽，利物浦與諾定咸森林在希爾斯堡球場作賽。因為交通擠塞，直到臨開賽時尚有數千名球迷未能入場，警方被迫開啟球場大門，致使這幾千人湧向同一看臺，擁擠造成了嚴重的踩踏傷亡。而醉酒鬧事和看霸王球的利物浦球迷令情況更加混亂。最後共有96人喪生，200多人受傷。事件導致當時的利物浦主帥杜格利殊心力交瘁辭職，換上的卻是領軍九流的桑拿士，而利物浦亦再也不能回復七、八十年代的風光。

這是流行了幾十年的說法，一直以來，希爾斯堡慘劇都被認為是足球流氓（Football Hooligans）的範例。然而，由英國前內政大臣Alan Johnson成立成希爾斯堡獨立調查委員會經過多年追查，最終上星期發表一份關於慘劇的最新報告，指出為慘劇負最大責任的應該是警方而非球迷，還利物浦球迷一個清白。因為警方安排失當導致秩序混亂，才釀成人踩人的慘劇。此外，委員會還揭發了警方當時不少插贓嫁禍的行為。輕者有如嘗試在犧牲者之間找尋高酒精濃度的血液樣本、製造球迷醉酒鬧事的形象；重者有如修改超過100份筆錄，掩蓋警方的過失。報告明言，要是警方不是在救援過程中犯錯連連，有一半犧牲者是可以避免罹難的。

但讀者或會奇怪，何以英國警方如此猖狂？竟敢公然竄改證供？其實這和八十年代戴卓爾政府當政有莫大關係。「鐵娘子」戴卓爾施政激進，強調自由市場，大力打擊工會。因此當時整個英國社會對立嚴重，不少左翼支持者和工會人士對戴卓爾政府深惡痛絕。而戴卓爾為了鎮壓這批反對者，給予警察空前龐大的權力。前工黨內政大臣Jack Straw形容，當時警察瀰漫著一股免責文化（the culture of impunity）。不受任何外界壓力影響，可以任意妄為，萬大事也有後面的鐵娘子撐腰。

再者，當時利物浦也是戴卓爾政府的眼中釘。利物浦一路以來都是英國造船業中心，工人人數眾多，是當時的工黨大本營，跟當時的保守黨對立已久。利物浦於1981年曾經爆發一場長達九天的暴動，導致460名警察受傷，500多人被捕。戴卓爾甚至削減給利物浦的撥款以作報復。這就難怪當時警察為何斗膽大肆竄改筆錄、抹黑球迷了︰因為他們一方面跟利物浦人素來有「牙齒印」，一方面又有保守黨政府撐腰（再加上戴卓爾本人也對足球流氓欲除之而後快）。

事實上，希爾斯堡慘劇發生不久之後，泰勒法官（Lord Taylor）就發表報告指出責任在警方而非球迷，而政府內也有人希望還球迷一個公道。但戴卓爾強硬地把這些聲音壓下去，甚至赤裸裸地包庇警方說︰「泰勒法官的報告對警方是毀滅性的批評（devastating criticism），為什麼我們要接受？」最後政府即使接受泰勒報告對球場改建的建議，卻選擇冷處理報告中對警官的指責。最終裁定慘劇純屬意外，無人需要負責。就因為戴卓爾當時一意孤行，之後數十年官僚系統因循守舊、官官相衛，令利物浦球迷含冤超過二十年之久。

政府警察官官相衛，自古皆有。香港朋友他日如果再看到警察說某某示威者激進、某某示威者暴力，也不要盡信其一面之詞了。

黎：你如何看警民關係？

鄭：八十年代曾經放寬公安條例，但97後又再次立法。公安條例只會引起市民與警察對立，不但增加了警察的工作，同時又令市民覺得警察擾民，令雙方互相敵視，所以最好盡快取消。如果市民不信任警察，會引發很多問題，例如市民拒絕同警察合作，目擊罪案都拒絕出任證人，警察執法的難度會越來越高；同時警察亦可能因工作影響情緒，漸漸仇視市民，最後不論警察，或是香港的治安，都會受到影響。政府當然覺得有公安法例是好事，因為賦予了他們很多權力，即使他們沒有行使的打算。「先立法後決定是否使用」這種思考模式正正是向中國學習。

黎：中國政府有需要時隨時可以立例，很屈機。

雨傘革命後，普遍市民對警察的印象有所改變。你覺得警權是否無限大？

鄭：警權其實有好多限制。問題在於制度正在崩潰，有些原則消失了，無人再守法治精神，亦無人記得它的真正意義。很多警察都有一套想法：「我在執行法律，我在維持法治，所以你要守法」，換句話說，「我用法律整治你，就係法治」，很多人都有這個誤解。他們從來沒有守規則，尊重規則，只是用規則來方便自己。

黎：連執法者都不知道何謂法治精神？

鄭：不要說執法者，連立法者都不知道。你可以問議員們是否知道法治是甚麼，他們未必知道。所以你不能怪責警察，因為連立法者都不懂，你沒有可能要求執法者比立法者更清楚，這是不合理的。其實，可能連特首都不知道，因為質素太低。

二十世紀七十年代，警廉衝突時，馬文輝曾經說過香港是一個百份百的警察國家。對於香港人而言，警察國家四字可說十分的陌生。所以，到底甚麼是警察國家？

馬文輝說出這話有他的時代背景，因為這是個二十世紀三十年代新興的詞語。這個詞語源自德語 Polizeistaat。與警察國家相對應之詞語為 Rechtsstaat。也就是憲制國，故警察國家與法治國家是對立的。事實上，警察國家並沒有精確的定義。是在二十世紀初經濟大蕭條年代，世界諸國的政府，產生一種風潮。大量的共和國陷入了專制。例如納粹德國，法西斯義大利，或者是大日本帝國等等。這些國家都有一個共同的改變。就是將原本用來維持治安的警察系統，加以擴張。給予他們更大的編制與權力。並將跟政治爭議相關的條款，放入了法律。

然後靠警察去執法，警察雖然本人未必有政治立場，但因為「忠於職務」是警察的道德，故此忠實執勤的警察配合相關法律下，就變成了用來影響政治的工具。這種利用法律控制警察去影響政治的國家。就有「警察國家」化的傾向。故此警察國家其實就像冷熱一樣，是一個會移動的指標。這世界沒有絕對的冷和絕對的熱，只有相對的冷熱。他並不是一種制度，而是一種國家狀態。任何國家，包括民主國家，在行政機關失去制衡，開始運用警察去介入政治紛爭。保衛權力時，該國家就會走向不同程度的警察國家化。警察國家的初期現象，在於警察任務的悄悄改變。原本警察的任務是維持治安，保護市民。而警察一直忠實執行這樣的任務時，亦相安無事。在某天隨著行政機關的改變。不知不覺的介入更多與政治相關的衝突，警察通常都不自覺的，因為在他們眼中只是執法。而到底對誰執法，以及為何執法，這是他們不關心的事。然後，法律開始不再平等，只對某些人有效。同一條法律對於另外一些人則經常性的無效。執法進入了多重標準的時期。

因為長期與反政府的敵對，警察開始有了普遍親政府的政治立場。當警察的政治立場親政府時，政府就會放心擴張警權，而開放他們隨街截查任何一個人的權力。法律上也會出現他們可以輕易入罪任何人的法律，例如遊盪罪、非法集會罪等。這樣自然會產生更多的警民衝突，因為不信任而開始增加對警暴力。警察們也感到受威脅，便開始減少自己的曝光率，包括隱藏警員號碼，名字，以及不准拍照，戴頭盔幪面等，使他們個人能夠安然避開任何個人層面的報復。因為個人被保護，警察執法的手段會更放盡激烈。市民開始感到壓力，正面衝突往往被組織性，人數多的警察隊伍鎮壓。結果也跟著警察一起升級，警察隱藏身份，市民也隱藏身份。導致反抗活動開始走向遊擊式，地下式。這時候警察也會感到非常困難，便開始透過截查資訊，通訊，以及竊聽，去爭取資訊優勢，並力求控制媒體去防止任何有危權力的資訊散佈。

去到最後的階級，警察會很輕易取得授權。只要任何嫌疑，即可侵入任何人的居所，進行搜查甚至破壞居住環境。這些嫌疑往往是警察主觀認定，不需要有任何客觀的犯罪證據。雖然法庭最後很可能都判當事人無罪，但警權已足夠對當事人進行足夠的滋擾，甚至有相當的未審先拘禁權力。加上多重標準，滋擾的對象也會集中在少數「麻煩份子」，也就是當靠行政手段已足夠恐嚇鎮壓所有反抗者。這樣，警察的權力基本上已慢慢架空法庭。因為警察有權不斷滋擾不喜歡的人，同時對於自己一方政治立場者，就予以放水。那樣，整個警察都已經陷入白色恐怖中。大家心裡都明白，只要抱持某些政治立場，警察就會上門找麻煩，相反另一個立場則不會出事。這樣，警察國家就完成了。

去到最後的階級，警察會很輕易取得授權。只要任何嫌疑，即可侵入任何人的居所，進行搜查甚至破壞居住環境。這些嫌疑往往是警察主觀認定，不需要有任何客觀的犯罪證據。雖然法庭最後很可能都判當事人無罪，但警權已足夠對當事人進行足夠的滋擾，甚至有相當的未審先拘禁權力。加上多重標準，滋擾的對象也會集中在少數「麻煩份子」，也就是當靠行政手段已足夠恐嚇鎮壓所有反抗者。這樣，警察的權力基本上已慢慢架空法庭。因為警察有權不斷滋擾不喜歡的人，同時對於自己一方政治立場者，就予以放水。那樣，整個警察都已經陷入白色恐怖中。大家心裡都明白，只要抱持某些政治立場，警察就會上門找麻煩，相反另一個立場則不會出事。這樣，警察國家就完成了。

完成了警察國家後，國家就可以不斷的通過新的法律。一些深刻的，定義含糊的法律。只要他願意解釋，每人都會觸犯的法律。使每人每天都在犯法，舉個例子，喝水是犯法。但是執法的嚴寬，卻由執法機關憑喜好去執行。平時服從的人，會被「法律不外乎人情」地開恩。「隻眼開隻眼閉」，有法不執被視為有人情味的表現。對於「麻煩份子」，則把法律看成最嚴刻，每天都可以因為他"犯法"而持續用行政手段玩弄。(其實依那些法律的標準，沒有人不犯法) 不僅法治完全崩潰，而法律本身的信用也完全崩潰。因為大家都知道，重點並不在於你是否有犯法，而是你跟政府的關係如何。關於好，你犯法也會視而不見；關係不好，你生存就是犯法。社會走向完全的人治。

任何國家都有可能變成警察國家，特別是他轉變的過程，是不知不覺的。在二十世紀很多國家都經歷過這樣的狀況，原本盡忠職守的警察，在規則改變下成為了政府維持權力的工具，最後引發了大動盪時代與世界大戰。曾經歷過這時代的馬文輝，對於這種事情，頗為警剔也是理所當然的事情。

[文：Cheng Lap]
[圖：蕭邦]

關盛:
完全就是台灣過去被國民黨所統治70年的寫照

王曉賀: 太可怕了

光輝歲月: 可怕的是那不是科幻小說.

Hajime Lau: 澳門已經係…你影警察就犯法，警察影你唔犯法…

Yukari Yuriko Lam: 警察向天開槍仲可以射到人= =

作者：Sian Lo Lung

因為警察的激烈「你地冇做錯」行為，所以有人重提當年貪污警隊破門而入廉署。回顧歷史，麥理浩的肅貪計劃除了設立廉政公署，還有其他部份。很多人就算未看過電影，也聽過四大探長，聽過他們當年主宰江湖，後來為甚麼再無聽過有四個探長？其實探長是警探隊制度的阿頭。當年警探隊警權過大，麥理浩在廉署成立前一年，已把警探隊解散重組。